# 矩阵的逆 (方阵的逆)

### 伴随矩阵

#### 定义

>[!note] 定义
>$$A^*=\begin{bmatrix}A_{11}& A_{21} & \dots & A_{n1} \\ A_{12} &A_{22}&\dots &A_{n 2} \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ A_{1n} & A_{2n} & \dots &A_{nn}\end{bmatrix}$$

#### 左逆等于右逆的另外理解

由拉普拉斯展开，显然有：
$$
\sum_{1\leq k\leq n}a_{ik}A_{kj}=|A|\delta_{ij}
$$
这意味着从右逆的角度看，
$$
AA^*=|A|I_n
$$
另一方面，一列一列挑选原方阵，等价于一行一行挑选，因为每一行每一列显然有且只有一个有效的，故有：
$$
\sum_{1\leq k\leq n}a_{ki}A_{jk}=|A|\delta_{ij}
$$
这意味着从左逆的角度看，
$$
A^*A=|A|I_n
$$
这也即左逆等于右逆

### 逆矩阵的逆是矩阵本身

对矩阵 $A$，$AA^{-1}=I$ ，逆矩阵是原矩阵的逆
对矩阵 $A^{-1}$，$AA^{-1}=I$，由左逆等于右逆，原矩阵是逆矩阵的逆

### 方阵的逆的秩

显然方阵满秩，则方阵可逆，则方阵的逆可逆，则方阵的逆满秩

>[!error] 警示自己
>下面是一个傻逼在脑子不清醒的时候写的东西，留在这里以警示自己

方阵可逆 等价于 满秩，也即 $rank(A)=n$ 

另一方面，$n=rank(I)=rank(A^{-1}A)\leq \min(rank(A), rank(A^{-1}))$ 

则有：$rank(A^{-1})\geq n$ ；另一方面 $rank(A^{-1})\leq n$ 

故有：
$$
rank(A^{-1})=rank(A)=n
$$
这说明，矩阵可逆，矩阵的逆也可逆

### 伴随矩阵的行列式

>[!note] 伴随矩阵的行列式
>$$|A^*|=|A|^{n-1}$$

由伴随矩阵的定义，有：
$$
AA^*=|A|I=\begin{bmatrix}
|A| \\
&|A| \\
&&|A| \\
&&&\ddots \\
&&&&|A|
\end{bmatrix}_{n\times n}
$$
故伴随矩阵行列式为：
$$
|A||A^*|=\begin{vmatrix}
|A| \\
&|A| \\
&&|A| \\
&&&\ddots \\
&&&&|A|
\end{vmatrix}_{n\times n}=|A|^n|I_n|
$$
整理左右两式，分以下情形讨论：

若 A 非奇异，成立
若 A 奇异，分两种情形进行讨论：
1. 若 A 为零矩阵，显然成立
2. 若 A 不为零矩阵，则由 [[矩阵的秩不等式#Sylvester 不等式]] ，成立：
$$
rank(A)+rank(A^*)\leq n
$$
而考虑到矩阵 A 非零矩阵，故必有 $rank(A)\geq 1$，此时必有 $rank(A^*)\leq n-1$，则伴随矩阵不满秩，故伴随矩阵奇异，则上式成立

## 求方阵的逆的方法

### 方案一：使用高斯消元

给出利用高斯消元法的求逆方法

首先有命题：任意可逆矩阵，必然能够经有限次的初等行变换化为单位矩阵

欲求出矩阵 $A$ 的逆，首先构造分块矩阵：
$$
\begin{bmatrix}
A|I_n
\end{bmatrix}
$$
将其左侧利用初等行变换化为阶梯阵，则有：
$$
P_tP_{t-1}\dots P_{2}P_{1}\begin{bmatrix}
A|I_n
\end{bmatrix}
$$
显然有：左侧为 $I_n$，右侧为某个新矩阵

由结合律，有：
$$
P_tP_{t-1}\dots P_{2}P_{1}A=(P_tP_{t-1}\dots P_{2}P_{1})A=I_n
$$
故有：
$$
P_tP_{t-1}\dots P_{2}P_{1}=A^{-1}
$$
则有：经过初等行变换的右半块矩阵即为 A 矩阵的逆

### 方案二：使用伴随矩阵

常见方法

### 方案三：猜测 / 凑矩阵

>[!example] 方案三：例题
>给出矩阵 $A_{n\times m},B_{m\times n}$，如果 $I_n-AB$ 可逆，求证：$I_m-BA$ 可逆，并求出 $(I_m-BA)^{-1}$

#### 分析

证明可逆，只要给出矩阵的逆即可，关键即是求出矩阵的逆

#### 证明

显然矩阵的逆与原矩阵阶数相同，故不妨猜测：
$$
(I_m-BA)^{-1}=I_m+X_{m\times m}
$$
则由定义，有：
$$
(I_m+X)(I_m-BA)=I_m+X-BA-XBA=I_m
$$
也即有：
$$
BA=X-XBA
$$
另一方面，由条件，我们想要凑出 $AB$ 的形式，故可以另外再次进行换元
$$
X=BYA
$$
**注意** 这里的**换元并不平凡**，一方面是想要得到 $AB$ 的形式，另一方面我怀疑还有别的动机，等待之后解决

代入上述式子中即得到：
$$
BA=BYA-BYABA
$$
同时左乘 $B^{-1}$，右乘 $A^{-1}$，得到：
$$
I=Y-YAB=Y(I-AB)
$$
另一方面，左面可以写成逆的形式，也即：
$$
(I-AB)^{-1}=Y
$$
将其带入回去，得到：
$$
(I-BA)^{-1}=I+X=I+BYA=I+B(I-AB)^{-1}A
$$
验证成立